TVB劇誤導 紓緩治療當等死 醫生糾正：積極支援 病人毋須簽紙

2019年01月13日

TVB劇誤導 紓緩治療當等死
醫生糾正：積極支援 病人毋須簽紙

由顏國樑飾演的Richard於劇中確診末期癌症，邵美琪飾演的黃蓮向他解釋紓緩治療卻誤當放棄治療。 《守護神之保險調查》劇照

【大台亂咁來】

【本報訊】無綫電視劇集訊息又出錯。現正在晚上黃金時段播放的劇集《守護神之保險調查》中，劇中角色Richard（顏國樑飾）患有末期癌症，子女替他簽署紓緩治療，其女友黃蓮（邵美琪飾）責罵其子女不讓他接受任何治療或手術，要他自生自滅。香港紓緩醫學學會主席吳常青指，劇中有關紓緩治療的訊息相當錯誤，強調紓緩治療不需病人簽署，也並非要求病人放棄治療，反而是按病人需要，提供積極治療減輕身體痛苦，以及支援病人及家屬心靈需要。

記者：陳沛冰

相關新聞：為末期病人紓痛解鬱結

劇集《守護神之保險調查》中，角色阿杜（劉心悠飾）要調查邵美琪飾的黃蓮是否欺騙保險金。黃蓮先後有兩位丈夫在人壽保險把她轉為受益人後，半年內出事。後來黃蓮認識了Richard，去年12月28日播放的第五集中，Richard從子女口中聽到他確診末期癌症，「我仲唔覺意靜靜雞聽到佢哋，話唔知簽咗乜嘢，咩……紓緩治療，咩係紓緩治療？」黃蓮即怒罵Richard子女沒人性，「紓緩治療即係唔畀你做手術，唔畀你食藥，放棄所有治療，等你漚死為止（字幕：自生自滅）」。

同時為家屬提供輔助

香港紓緩醫學學會主席吳常青表示，劇中指紓緩治療即由病人自生自滅的說法是錯誤的。相反，紓緩治療是一種積極治療。當病人確診末期癌症，或不可治癒的器官衰竭等，身體會有不同痛苦，情緒會受困擾，家人或照顧者會哀傷。醫護人員會主動了解病人及家屬所需，紓緩病人身體及心靈痛苦，改善生活質素，讓病人在人生最後階段盡量過得精采，絕非要病人放棄治療，或只讓病人等死。

吳常青又強調，該劇指紓緩治療要簽署也是錯誤的，「紓緩治療係唔需要簽，係病人權利」，不需其他人批准。紓緩治療服務當中的預設醫療指示，才需要病人簽署。預設醫療指示是當病情到末期，如癌症病人壽命只餘數月、持續植物人狀況或不可逆轉的昏迷、或其他晚期不可逆轉疾病，例如不選擇洗腎的末期腎衰竭病人，可簽署指示指明當失去精神行為能力時，在甚麼情況下拒絕甚麼治療。

吳指，病人何時開始接受紓緩治療服務，視乎病人需要及患病種類。近年國際其中一個做法是確診病人患無法治癒的末期癌症後12周內，便開始提供紓緩治療服務。香港市民及醫護人員對紓緩治療認知仍有待提升，以致有些病人轉介接受紓緩治療服務時，已距離臨終不遠，甚至已沒有意識。他認為政府及非政府組織可加強公眾對紓緩治療的認知，醫護人員也應加強相關專門知識。

下一則
下一則
為末期病人紓痛解鬱結

你覺得有分別咩

講真 睇你點睇啫

條友講左兩段野都無講到紓緩治療實際係乜野治療，同等死有乜野分別

開心d
因為當左末期絕症
可以任食豬肉
反正就快死,唔駛戒口
仲可以返屋企唔係屈係醫院
最緊要舒服

基本上同積極治療係相反咁解
例如有末期肺癌擴散全身
仲醫咩鳩

咪即係舒服啲等死 乜都唔做 淨係止痛

最大分別係紓緩治療係要令個病人舒服
大家都知有啲病去到咁上下就唔會好得返
再夾硬去醫反而可能重辛苦
唔理又痛到個人典床典席咁或者好唔舒服
呢個時候有紓緩治療就起碼可以令病人冇咁痛或者減輕下其他不適
就算走都唔使痛到那口那面咁走

當然如果你話唔積極去醫個病就係「等死」嘅
咁你咪當紓緩治療係等死囉

有冇諗過其實你每日都等緊死

認真覺得兩者無分別

咪姐係等死等奇蹟
係唔洗問意見簽紙 係個醫生直接話事

睇埋佢描述，就覺得tvb咁表達根本冇錯
唔通下下要詳細講埋簽名個定義係乜乜乜咩
香港電視劇教育電視化都係多得呢啲仆街冚家剷

結果咪一樣

佢應該係想講放棄治療=/=醫院乜野都唔做
反而提供精神上既治療
即係等佢走得比較安詳
同埋TVB應該將安樂死撈亂 以為真係mun喉擺佢係度咁解

差好遠po
TVB話紓緩治療即係唔畀你做手術，唔畀你食藥，放棄所有治療，等你漚死為止，重要做到好似離經叛道喇

但有d病真係大家都知醫唔到
與其要落重藥搞到辛苦，不如比個病人可以舒服D有尊嚴咁走

冇睇TVB
但唔係啫係舒服地等死咋咩

Cctbb 錯左啦。反而有時會幫末期癌症病人做手術減輕痛楚（用酒精浸死痛楚神經）/減慢擴散速度（前列腺癌病人切兩睪丸）

處方嗎啡都係治療

手術同食藥都已經無作用
仲做乜鬼手術？ 食乜鬼藥？

去外國食D大麻油博下仲好

你想化療直至死嗰日 (唔會好返),
定係返屋企啪嗎啡直至死嗰日？

呢個咪係分別囉

等死都可以吹到咁積極向上

比個服字佢

唔怪得做雞都員係積極建立具經濟基礎的親密交友自主關係

睇開D啦, 人就總要死
明知已無法醫好
不如舒服D死, 有時間做埋最後想做既野好過啦

呢D野我就睇得好開放既

等死都可以吹到咁積極向上

比個服字佢

唔怪得做雞都可以係積極建立具經濟基礎的親密交友自主關係

去醫院多真係見到有d末期病人
係張床度等死真係幾慘

無線就係無講到心靈個part
而紓緩治療最重要正正治療你嘅心靈

呢度係兒登
好多人未經歷過生死
唔明白舒緩治療既意義